[DSE]範文閱讀心得分享(長文)

DSE中文科重設了範文，想分享一下自己讀這些範文的心得。如果各位同學有興趣，可以看一下，未必與考試有關，也不希望只與考試有關。畢竟讀書這一回事，除了成績，我覺得還是可以多一點其他東西。

亦歡迎考完了DSE的朋友，又或者讀中文、喜歡這些範文，甚至要教這些範文的朋友一起分享心得。如有反對意見，亦煩請不吝指教，畢竟也只是一個普通讀書人，在教補習時的一些狂想與整理。

1. 《論仁、論孝、論君子》--孔子是否一個道德塔利班？

如果要選最好背的一篇範文，除了六首詩詞以外，孔子的《論仁、論孝、論君子》一定排得上名號。但同時，要選內容最多的一篇範文，這一篇亦一定名列前茅，短短十六句，就將十六條規則羅列出來，而且這些規則極其苛刻，基本上你有看過AV、打過飛機，都已經不合資格，畢竟「非禮勿視，非禮勿聽，非禮勿言，非禮勿動。」

所以，我們必須問：孔子是一個道德撚，乃至是一個道德塔利班嗎？

我們必須要清楚：孔子口中的君子，有「身份上」，和「道德上」兩個概念。身份上的君子，是指官員、貴族、上位者，簡單而言，不是只會上連登的我和你，我和你，自然是小人。在身份上，我們不是「君子」，如此而言，孔子口中的道德規條，又是否對我們這些普通人說的呢？我們又是否需要遵守呢？

當然是……需要，廢話，如果不需要，你讀來為什麼？但，這種需要，並不是一條鐵律，它更似是一種高規格的道德要求，例如我們總是對官員的道德有更高要求一樣，普通人不可以亂拋垃圾，不過我們最多罰他1千5。但如果林鄭月娥亂拋垃圾，我們就認為應該要死刑。(當然，其實她做什麼，我都認為她應該死刑。)

同時如果是走向極端的鐵律，必定會產生很多問題，而孔子不是左膠，更不是智障。

就好比，孔子不會說以德報怨，因為他明白，以德報怨，又用什麼來報答對你有恩，有德行的人？(「以德報怨，何以報德？」)孔子也不會好似左膠一樣，見你用飲管，就追擊你至天荒地老，卻從來都忽視自己的智障浪費行為。(「惡稱人之惡者」)

孔子給君子的規條，孔子的《論仁、論孝、論君子》，是給君子遵守的，也就是給那些上位者，高官，而不是給平民百姓的。想想也知，當時的平民百姓根本字都不認識，怎遵守這些規則？

如此說來，我們是否不用理會孔子口中，所有關於君子的規條？當然不是，別忘記，在現代社會，每一個人都是讀書人。只是正如上文所言，這些不是鐵律，我們只需要盡量去做就好，畢竟如果那麼簡單，就可以成為君子，香港就不會有那麼多狗官。

那麼，我們又必須問，我們讀《論仁、論孝、論君子》的重要性在那？在孔子那個時代，那個前有周禮，後有儒家的時代，讀書人再怎麼仆街，都會有一定的道德守則，一定的良心。孔子將那些道德守則文字化，為讀書人的良心該怎麼走，指引一個方向，孔子也知道，未必每一個人都可以走到終點，但至少，他為讀書人指過這麼一個方向。

別看這件事很簡單，老師在學校教了這麼多年書，其實也只是為了這一件事。

當然，孔子不知道，如今的社會，讀書人卻總是最沒有良心的一班人，而大多數的老師，也不是為了指引方向而存在了。

我想，如果真的要問孔子內心深處的夢想世界，或許並不是一個人人皆是君子，處處盡為樂土的世界，這樣的世界，畢竟只要有少許邏輯的人都知道，這不會是烏托邦，只會是一個地獄。(當然，左膠們絕不會同意，但他們大多都不缺善良只欠邏輯。)

或許孔子心中的夢想世界很簡單。君子為君子，小人為小人，「君君臣臣父父子子」，每個人都各安本份，各盡其職，能力多大，責任多大。就好似如果你是蜘蛛俠，你就應該到處噴你手中那該死的蛛絲，而不是只會打咀炮；如果你是老師，就應該教懂學生怎麼讀書，而不是只教他們背書；如果你是學生，就應該嘗試思考每一篇文章，而不是單單只是應付過去就算了。

同樣地，如果你是警察，就不要做警犬，更不要做休班警。畢竟，孔子教得了人，教不了畜生。

之後應該每幾日會有一篇分享，始終做左私補2-3年，好多問題都同補習學生研究過，希望能夠分享哂12篇啦

岩岩報左中文
玩tritake 我會追post

2. 重點不是他們給你什麼，而是他們沒給你什麼。——《論仁、論孝、論君子》

每次我教學生《論仁、論孝、論君子》時，總會先叫他們想一個問題。這個問題，亦是我思索已久的。

你知道論語有多少篇嗎？聰明的學生，或者在上連登的你與我，會直接GOOGLE，然後得出「20篇，492章」的答案。我是一個智障的人嗎？當然，我是，但我也不會智障到問學生這種問題。

我想問的是：在20篇，芸芸句子之中，為什麼他們選擇這些句子？

12篇範文，我們必須清楚，其實選那些人的作品，是沒什麼爭拗空間的：孔孟必定有一篇(孔子和孟子是不同人來的，我知道，這種提醒很智障，但你們不知道，我的學生更智障。)；莊子大概都會有一篇；千古蜀相的忠；韓愈的毅；李杜的大唐風流；宋詞的婉約豪放……相信我，除非他真的是不折不扣的教畜，不然你的中文老師，其實在12篇範文出台前，也知道大概會選那些人的作品。

但重點是，選這些人的什麼作品，卻是一個充滿操作性的地方。

HEY，這是香港，香港人最厲害的地方，不就是如何在規則中玩遊戲嗎？例如，票數不夠你多，我就派人配票；例如，明明有不同的土地政策可以選擇，我就硬要起人工島；例如，選不了作者，但我們可以選擇什麼文本。

當然，現在有些人，就連規則也不太遵守了。那些人，又配不配稱之為香港人呢？

我們聚焦回文本。12篇範文，有些是不可操作的，例如《出師表》和《廉頗藺相如列傳》。畢竟這兩篇簡直就是中文界的EKIDS，是永遠不滅的小強級別存在。有些卻是有所選擇的：例如李杜的詩、孔孟的文。

所以，為什麼他們要選這16句？

如果我們歸納16句，大概可以得出6個字。(我對學生：好了，DSE有關的東西，快，用筆記住，反正其他都不重要，對吧？)

仁、孝、禮、義、廉、恥

十六句課文中，包含六種君子的特質，這六種特質，如果沒有經過曲解，大抵都是美德。「仁、孝、禮、義、廉、恥」。的而且確，這六種特質，能夠齊全的人，除了孔子、耶穌，大概也找不到的第三個。而這樣的課文非常符合中文科一貫的特質：大而無當，無撚用。

但，真正的重點在。這。裡。嗎？

我們從一開始就知道，對香港政府，就好似對鄭子誠一樣：不管他做了什麼，我們向陰謀裡想就好了。不會有錯，這是一個說發展經濟，但可以起一條垃圾鐵路出來的政府。他們的無恥程度，我們向下限思考就好。

所以我就在想，或者，重點在於他沒給你什麼。

我在思索了一會後，發現了兩個很微妙的問題，第一個，是次序的問題，如果這六種特質有衝突，到底那一樣比較重要？這個問題留在孟子的閱讀心得再說。第二個問題是，做齊這16條規則，就真的代表有前面所提的六種特質嗎？

這兩個問題，微妙之處在於，他們不是真的問題，相反，如果你的老師不是教畜，會拿出來討論的話，這是兩個很好的學習思考的機會。但很抱歉，你看香港那麼多港豬，就知道這個地方畜生橫行。

所以讓我們想一想，做完那十六條規則，真的就是一個君子嗎？然後你會發現，有一個BUG：只要你認為自己所做之事是對的，你基本上可以成為一個君子。我直白一點：簡單而言，如果689認為自己現在所做的事是對的(而我認為他真的是這樣想)，是對香港有利的，那他就會符合那16句課文，成為一個君子。

對，我所說的問題就是：這篇課文沒有任何客觀的標準，他在跟你說，你要抱持某種準則去做人，你要有禮，你要有義，你要有仁，你要有孝……但沒有解釋過，這些準則背後，要做些什麼，這是課文的錯嗎？當然不是，孔子可是一直在教那些學生，當然不用說那麼清楚，等於你男/女朋友要你表達愛意時，難道你又要問怎麼做？如果你真的問了，難怪你要現在上連登……(當然，我也要……代表…… )

所以，課文沒提的東西，或許才是重點：我們都知道要做個好人，但怎樣的人，才是好人呢？

這是一個一生的命題。教會你這件事的，不是中文老師，而是你頭上的燦爛星空，和內心理應崇高的道德法則。(這句話改自康德，我落哂CREDIT，唔好狙擊我。)

不過，雖然我不斷的在說有陰謀，但平心而論，《論仁、論孝、論君子》的選文差嗎？一點也不差。甚至乎，他們已經選了很好很好的段落。我撫心自問，如果我自己選擇論語的段落，也不太可能做得比他們更好。所以其實，他們給你什麼，也是重點。(對，所以標題是錯的，不過反正我的人生也是錯的，又有什麼所謂呢？)

但看看這漂亮的世界，這個一切都是巧合，但巧合得無比漂亮，天衣無縫的世界。

我們應該看得更多。

記得有次課堂的最後，學生舉一反三，「所以重點不是你教我什麼，而是你不教我什麼嗎？」我笑了笑，回了一句「重點是你給了我什麼。」左手三隻手指揉在一起，擺出金錢的手勢。

但其實我知道，不是錢。而是比錢更閃爍的一些東西。比如希望，比如星光。

PS. 寫這篇的時候，理大有學生在絕食，當然，作為一個右膠，我個人認為打到班校監食唔到野更好。但那些學生，至少明白到，有些大家都注意到的東西，好重要，比如學位。但有些大家都注意不到的東西，更重要。

比如自由。

咁人難逃一死既

可以讀下既，自問自己寫得唔難讀，不過可能有錯，可能解答唔到你疑問。歡迎一齊討論下。

我覺得既然都一定要讀12篇，不如我地真係認真讀哂佢，諗多少少，唔好哂左佢，我私心認為，教中文可以唔只教點考試，咁樣我自問做唔到，咪寫出來，同大家分享下，有錯又可以改正，廢事誤人子弟

樓主

個人認為其實呢十幾篇文係有趣嘅，
逍遙遊 六國論
支持巴打繼續分享

好有深度既分析

3. 魚與熊掌不難選，但仁和義呢？——《魚我所欲也》

關於孟子，這一篇文章大概是最容易理解的一篇。在生命和仁義之間，選擇仁義，和孔子的殺身成仁互相呼應。簡單而言，就是為了一些祟高的價值，我們可以拋棄自己的生命。就好似兵仔可以為女神赴湯蹈火一樣，這個不難解釋。

這世界比生命重要的事情，多的是，這個不難理解。人類在很多時候，都會把自身的生死放在次要的位置。各類英雄電影，不同故事劇集，都在演繹這一個理念。

這種「比生命更重要」的東西的理念，是一種人類共通的感動。至今，我還記得《鐵達尼號》中，李安納度把ROSE推上木板的那一段戲，也記得《海賊王》白鬍子為艾斯壯烈赴死的一幕。

現實生活上，也有好多這樣的事例。你可能不明白，有什麼比生命重要，我也不太明白。死亡是一樣好可怕的事，但不得不說，這世界真的有好多人，用自己生命，換取他們認為無比珍貴的東西。這種事情，縱不明白，亦值得尊敬。

你還記得嗎？在你的成長史中，也存在那樣的人。我至今還記得有一個人，名叫謝婉雯。
願你們亦勿失勿忘。

所以生命和夢想、仁義、愛這些價值相比較時，對好多人來說，其實不是一個難選的答案。包括孟子。

那麼《魚我所欲也》這篇文章值得探討的地方在那？

那麼，我來問一個問題好了。如果你母親和你中文老師掉進海裡，你會救誰？廢話，誰會救中文老師？不扔石頭把他打沉已算善良了。對，我們都會救母親。

但，如果你的男/女朋友，和母親掉下海呢？別急著表孝道、表愛意。我們撫心自問，真的那麼容易選擇嗎？

魚與熊掌之所以不難選，不是因為你的決心特別大，而是熊掌比魚珍貴太多。換成鮑魚和熊掌，你又真的能選擇嗎？

這篇文章最基本的理念，實在不難解讀，甚至乎不難做到。少年人總是熱血衝動，如果有點努力和天賦，改變、影響世界也不是難事。就好似陳浩天和梁天崎。(別跟我說黃之鋒，不然沒朋友做)

少年人亦理應有這種改變世界的衝動，但困難在於，面對不是有決心就能解決的選擇時，你會怎麼選？

在情人和家人之中，你選擇那一方？在愛情和夢想中，你選擇那一方？在仁和義之中，你選擇那一方？在道德和善良之中，你選擇那一方？

在堅守香港，和遠走他方之中，你又選擇那一方？

別以為這些選擇很遙遠，如果你有留意世界新聞，歐洲和美國的難民問題，其實就在面臨這種選擇。接收難民，會令國民受到傷害，不接收難民，又何嘗不是對難民的一種殘忍。(我們先不談那些人可不可憐，雖然我都知道大家的答案，但我們也要知道他人的理念，不然就不是本土派，只是文盲派。)

佛家有一個故事，問你殺一人救五百人，到底是不是善良的行為。哲學有電車問題，問你會否為了救五人而殺掉一人。本質上都在指向一個問題，原來「仁、義、愛、禮、孝……」這些價值，這些孔孟認為比生命更重要的東西，往往在某些時候，就會戲劇性地對立起來。

那時的你，又會怎樣做？你又能否選擇到一個最為正確的答案？這才是最困難的事。

要知道，世界從不缺善良。世界缺的是智慧。

我估六國論應該好後先搞，呢篇我無論補習定自己讀果陣，都覺得好多問題可以討論，有現實既問題，有文本既問題

其實我最想搞唐詩 李白同杜甫唔只果2首詩咁簡單 班人為方便考試，完全扼殺李杜既唔同面貌

教學生仲要改變埋佢地係中文老師同中文書裡面得出既MODEL ANSWER，教到想死

推 睇好樓主

4. 這世界不是每一個人都有風骨，但每個人都有本心——《魚我所欲也》

我一直認為，《魚我所欲也》，整篇文章最珍貴，莫過於「本心」二字。

先別走，放心，我不會播海闊天空，也沒有興趣唱今天我。我只是想問，你有想過整篇文章中，為什麼用「失其本心」所結嗎？

整篇文章一直在說，人為了一些理想，可以放棄生命。這沒有錯。但我們都知道，人更容易為了利益，放棄自己的理想。孟子也知道，所以孟子需要跟大家說，為什麼世界有這些人。

孟子認為，不是這些人有多壞，也不是那些利益有多吸引，只是那些人失去了本心而已。我們不談孟子的這種認知是對是錯，我只是想說，能夠說出這樣的話，到底有多困難，有多珍貴。

我們要知道，孟子的世代，可不是孔子生活的那一個春秋。春秋可是戰爭都打得客客氣氣的時代，而戰國和春秋最大的分別，就是國家之間的戰爭，再不談仁義，一切向殘忍血腥發展。屠城、坑殺、大量平民死亡、禮崩樂壞，這些才是戰國的基調……可以說，戰國才是打破和平的開端。

孟子就在這樣的世代出身，而他卻是堅信人性本善的人，這樣的局面，想想都已經好殘忍。而更殘忍的是，他還想改變世界。

試想想，如果你是孟子。在戰亂的時代，你心懷改變世界的理想，卻一次又一次的失敗。每一個君主都輕視你，不，輕視你不重要，重點是輕視你的學問。你一直不受人重用，而不義的戰爭逐步升級，殺人，死亡，不斷的在你面前上演。在那些失眠失落的夜，你會不會想問自己一句：到底人性，是否真的本善？

而孟子卻由始至終，依然相信，人性是本善的。真正錯的，是改變本心這一回事。

而這種對人性善良的堅持，對人心善良一面的追求，他終其一生，都堅信這一回事，並為此而努力。這就是他的本心。

這就是孟子這一個人，令到後世讀書人，一直為之感嘆佩服的地方。

以前讀此篇，總以為「捨身取義」一事最為珍貴。如今讀孟子，更以「失其本心」令人感嘆。

也許，孟子和我們一樣，早就對這個世界，失望透了。

但他沒有放棄。

那我們呢？

不管你相不相信孟子的這套道理，這篇文章也不是想說服你相信人性本善。因為我自己也不信。但如果你相信的話，那你更要記住自己的本心，因為這才是孟子推論中，最重要，也是最困難的一環。

畢竟，香港真的是一個好美麗的地方啊。美麗得令人眼花撩亂，美麗得令人意亂情迷，身處其中的我們，往往難以認清什麼是真正的本心。而如何認清自己，會是你我人生中，面對這個混帳世界，最需要學習的的一課。

今日無文，但作為一個扮哂唔在乎，但其實想多D人睇既垃圾教畜，我決定推推文

Push

高汁 留名

5. 震驚！騙了你數百年的柳宗元！！——《始得西山宴遊記》

談了那麼多篇孔孟，我們休息一下，談一下普通的讀書人。我們談柳宗元好了。

每次教完學生《始得西山宴遊記》，我總要學生畫一次西山給我看，學生畫功有分別，但通常都有幾個特點：高、有雲、有煙霞、大。

這些特點，也符合我們對西山的印象。畢竟柳宗元曾經說過，「凡數州之土壤，皆在衽席之下。」；又曾經說過，「後知是山之特出，不與培塿為類。」……凡此種種，都在加深了我們的錯覺，令我們以為西山真的好高。

但，你有想過，你一直在一個騙局之中嗎？來，我們來猜猜西山多高。

3，2，1。

168米。你知道168米是一個怎樣的概念嗎？獅子山，我相信大家都知道是那一座山吧？(你說不知道的話，我建議你去大灣區住吧，香港不適合你)獅子山高度495米，高度是西山的三倍。如果你在獅子山山頂見到廣州，都當我輸。

而柳宗元跟你說，他在168米的西山，看到山下一切的渺小。並且認為自己志潔清高，不和小人為伍？柳宗元這番話的可信程度，簡直和林鄭一樣：除了逗號和句號，大概沒有一個字是真的。

那麼，為什麼他要這樣寫呢？當然不是為了建造人工島，柳宗元可不是林鄭，他不用騙平民的。那我們總需要為他找一個理由。是為了騙皇帝嗎？你知道的，臣子和被人飛了的癡男怨女一樣，終是希望皇帝會回心轉意，愛他一萬年的。

這樣想，又好似有點不對，如果希望皇上回心轉意，行文又怎會如此高傲？視世間萬物皆在自身之下，自身和天地融和，混然一種得道成仙的感覺。如果我是皇帝，倒會覺得貶他官是一件好事。

所以說是騙皇帝……其實也是說得通的，畢竟唐朝人貶官後寄情心水，這是一個標準答案。但會不會有一個更簡單直接的答案？

他會不會，只是在騙自己？

讀柳宗元這篇文時，老師都必定有給予背景知識，柳宗元當時被貶了官。但有沒有老師跟你們，仔細想過，當時柳宗元的心境？

你知道柳宗元貶官時多大嗎？才36歲。36歲，如果你是連登仔，這個歲數可能還是處男。(當然，其實你是連登仔，你哪個歲數都可能是毒男。)而還有一個重點，他能夠被貶官，那就代表，他曾經做過大官。

我們想想，在貶官的那一刻，柳宗元是怎樣的心境。意氣風發的少年，無盡的抱負，卻因得罪皇帝而被貶。最重要的是，柳宗元根本不覺得自己有錯。他不認為，自己是錯的。

所以，終究就是不甘心三個字罷了。但不甘心，卻是人世間無數人一輩子都看不破的魔障。等於我到現在都不明白，為什麼我那麼文藝，那些男孩那麼MK，女孩們卻都喜歡MK仔，不甘心啊，不甘心。

然後，在最破落，最失意的時候，他兜兜轉轉的，在西山上想通了。他終於明白到，人類，生命的長短、意義，終究是會褪色的。總有一日，生命漸漸老去、死亡，就連「生命」兩個字都變得不再重要。官位、理想，又有什麼價值？真正重要的，是怎樣與世界相處。

「悠悠乎與顥氣俱，而莫得其涯；洋洋乎與造物者遊，而不知其所窮。」

別看輕這個領悟，這道理說起來容易，但當你對世界失望，對人生失望，對將來失望的時候，你又能否看開？

於是，又回到本心一詞，或者中國所有讀書人，最後的結局，都是要問自己本心想要什麼。孔曰成仁、孟曰取義，而柳宗元，則選了完全不同的路，他選擇改變自己的心境，不再鬱鬱寡歡。

而同時，相信我，就似在你最失意的時候，那怕拉起你的人是一個肥婆，你還是會覺得她很可愛一樣。(別問我為什麼知道)這樣的西山，在柳宗元眼中，可愛極了。

人世間，並不是每一次的相遇，都是久別重逢。但與你的相遇，卻注定勝卻人間無數。

那一天，柳宗元醉酒潑墨，寫下不朽名篇。

讀什麼的書，有什麼的際遇，沒有人可以知道。但無論我們擁有怎樣的將來，都終究要學會，與這個世界相處。

敬那一個柳州最有才的讀書人。敬你，敬天地。

自己推一推

據英國研究顯示，玩範文爭霸有助提高記範文效率達百分之1000

推

6. 寂寞是最無敵——《月下獨酌》
每當我跟學生說，我喜歡農夫，都給學生屌到開花。喜歡RAP的，會屌我聽垃圾；不喜歡的，會問我那兩個高矮肥瘦有什麼好。我每次都跟他們說，農夫未必是唱得最好的RAPPER，但一定是有文學素養的RAPPER。

然後，我會播《寂寞是最無敵》。()

這時候再故裝深沉，帶2分瀟灑氣(當然，我猜學生覺得那些是毒撚氣。)，說一句：「人生寂寞如雪啊。」

我的寂寞當然不如雪。但有人的寂寞，不止如雪，更如月，也如山，亦如海。他的寂寞，如眾生。

他是盛唐最寂寞，他是盛唐最風流。他是李白。

談李白，不論談多久都不夠。在大學時期，我專門修讀了半年，還是覺得，自己只得李白真意三分。但讀了這麼久，這麼多不同的李白詩，有一點可以確認，李白的詩，往往與一個母題有關：寂寞。

讀李白時，我們必須要問，為什麼我們為甚麼會在李白的詩感受到悲哀。這是一個很有趣，但經常給人忽略的問題。你要知道，李白可是那個什麼事都可以一醉解千愁的詩仙喔！為什麼我們卻經常會在李白的詩中，感受到一種淡淡的悲哀？

別只給我「因為寂寞」這個答案，這個答案看前文後理就知道，在DSE我可以給你一個A。我是問，為什麼寂寞就會有悲哀。

我們找找悲哀的產生方法。只是看單純的悲劇，其實很難會產生傷心的感覺，也不會有共鳴。老實說，這裡誰人看到香港的乞丐，就會流下眼淚的，請離開連登，別污染你純潔的心靈。

但如果我們知道，這個乞丐是一個很努力，很努力的人呢？他會變成乞丐，與他自身無關，是因為有個爛賭的父親、吸毒的母親、不生性的哥哥呢？我相信，大部份人都會對他有一點的憐憫。

所以，真正令人感到悲哀的，是無力感。對，我認為李白的詩，最令人產生共鳴的，不是那些非凡的想像，那些瑰麗的文藻，就是「無力感」三個字。

花間一壺酒，獨酌無相親。舉杯邀明月，對影成三人。

但你知，我知，個單眼佬都知。一醉，絕對不能解千愁的。你分手、給女神拒絕後去大醉一場後，醒來還是會繼續哭得死去活來。酒入愁腸，只有愁更愁。

記得教授說杜甫的詩悲壯，因為杜甫將眾生之愁苦，以一人之力擔之。是一種引人共鳴的愁苦。如此說來，李白詩中的悲涼，則是將自身的寂寞，化做眾生之愁苦。

這世界最可怕的，是寂寞。

李白的《月下獨酌》，有一句，「醒時同交歡，醉後各分散。」多數課本都解讀成，李白與月亮、影子之間的相處。這樣解讀當然無不可，但，真的只可以這樣解嗎？就等於有美女跟你說：「COFFEE、TEA？」，你總不會真的以為只是在問你喝什麼吧？

如果我們套落他的心境，或者這句話，就可以解讀出更多的意思。我們必須知道，李白是天才，而且是世人公認的天才。而且他更是一個囂張的天才，囂張到人家會為他杜撰出「力士脫靴」的故事。

所以他知道自己天賦異稟，他甚至知道自己的詩，注定名留青史。他知道，他一切都知道。

而偏偏這一件事，大家都不知道。而最寂寞的是，他知道大家都不知道。但他也沒強求甚麼，他太明白人生注定寂寞這一回事。

一切就這樣好了，「永結無情遊，相期邈雲漢。」，這一句課文的解釋沒有錯，是指與明月在天上再聚。但何嘗不是指出李白與友人的相處態度。淡如水之交，不只君子，亦是浪子。

用課文的方法，解李白的這首詩，當然是對的。(至少就DSE來說)但解讀李白這一個人，卻不一定對。李白不是神經病，那時候也沒有大麻，他真的不可能產生幻覺去和月亮影子做朋友。會認為黃河的水是從天上而來的，也不是詩人，是神經病。當然，我們都知道，詩人經常會發瘋，但他們不是真的瘋了。他們只是借發瘋，去排解心中的寂寞罷了。我們沒辦法了解李白因什麼而寂寞，天才的想法，有誰知？但我們可以知道，這種寂寞是只屬於一個人的，不能與人言，又或者，與人言也沒有人明白。

他認為，或者只有月亮和影子明白他，一者，是天地，一者是自身。

再說一次，這世界最可怕的，是寂寞。

不論盛唐多風流，我依舊獨佔八分。我知道，我已經比世人幸運，但我，真的好寂寞。

只是他不知道，在同年的夏天，他會遇上一個人。一個一輩子注定風塵僕僕的青年。

你是盛唐最風流，我無意見。你以自身寂寞寫眾生愁苦，我也佩服。但盛唐只有你，我不同意。

沒有早一步，也沒有晚一步，剛巧趕上了。當時沒人知道，他們自己也不知道。那一次相遇，千年後依舊為人津津樂道。

余光中說李白：「酒入豪腸，七分釀成了月光，剩下的三分嘯成劍氣，繡口一吐就半個盛唐。」另外的半個，就由這人一手奪去。

那年夏天，李白與杜甫相識。勝卻人間無數。

推推

屌分析得好正 原來我一直以來都真係讀屎片

唔知點解睇落去文氣甚濃基味更濃

但我好支持樓主

或者係我太鐘意佢地啦，而且習慣教書果陣最後要用故事形式作結

其實杜甫同李白之間既關係都幾特別，睇佢地既詩作，我覺得佢地2個已經肯定對方係天才，甚至乎係只肯定對方係天才，但又睇唔過眼對方，兩者之間緣份妙不可言，有時間會特登寫一篇。

想睇三首詞，聲聲慢，赤壁懷古

高質，期待莊子。

7. 寫得好不難，每一句都寫得好就很難了——《登樓》

既然談了李白，我們這一篇就談談杜甫好了。

我們上一篇說過哀傷並不是容易感受的東西。要清楚，人類從來都是冷血的動物，只要不是發生在自己身上的哀傷，不是發生在自己身上的慘劇，我們好容易就會視而不見，忽略了受苦受困的人的痛苦。你看那些說涼薄的話的廢老，總說年輕人捱不了苦的廢老，相信大家都深有體會。

但我堅信年老才是原罪，年輕永遠是正確的，因為世界總將是屬於你們的。(我是仇老聯)

那麼，要怎麼才能令人感到哀傷？感到痛苦？這是每一個詩人，每一個作家都會思考的問題。

杜甫當然也有思考這個問題，而他的做法，其實好簡單：一個不夠，那就一群，一群不夠，那就一國。

對，就好似做加數一樣，是不是好似好白癡？但我們要清楚，杜甫不是政治學家，不是哲學家，把書上那些什麼「濃厚的愛國思想」，「透露出深切的人文關懷」這些鬼話拋開。那些是文學批評家和政治需要所附加的標注。詩人，又或者文學家最重要的從來都不是這些東西。

文學最重要的就只有「寫得好」三個字而已。

我們想想，一首詩不過數十至幾百字。任何人跟你說，詩中有深入的文學哲學探討都明顯是反智行為，如果真的是這樣，那就不用有學術論文，大學就不用折磨大家了。但大家搞清楚，我不是說詩中不需要這些，而是說，這些都不是最重要的東西。

最重要還是寫得好，這個寫得好不單單是指美學上的寫得好，不然不用寫詩，寫對聯就好了。而是懂得怎樣寫進人的心裡。而盛唐出了兩隻怪物，一者以自身的寂寞，感染這個世界；一者以萬世的悲傷，寫進自身。

如此說來，大家就會明白，我說的加數，並不是一個貶意，就只是一個陳述。所謂的「加數」，其實就是一種寫作手法。而且這種手法並不罕見，甚至乎是中學時期寫作教學也會教的一個手法：渲染。

而杜甫的加數，卻是全唐，全中國，甚至全世界中，寫得最漂亮的一個。

讓我們看看登樓這首詩，到底是怎樣渲染。(以下為沉悶解詩時間)
「花近高樓傷客心，萬方多難此登臨。」一個人的傷心並不可怕，但這個人的傷心，是源於整個國家，那就很可怕了。
「錦江春色來天地，玉壘浮雲變古今。」天地的景色，卻遇上戰爭的動蕩，就更顯得這種傷心的實在。
「北極朝廷終不改，西山寇盜莫相侵。」則是把詩中的氣氛渲染，從一樓一人，拉扯至整個國家。
「可憐後主還祠廟，日暮聊為梁甫吟。」最後這句更是把歷史都拉出來，詩的氛圍從一個國家的平面，變成一個朝代的立體了。

如果我一個人的傷心不夠，那就讓你感受萬方的傷心；還不夠，就讓天地都為之傷心；還不夠，國家、時代，所有的傷，所有的痛，我都把它們呈現給你看。

就這樣說，是不是沒什麼厲害？是的，每一句單獨拿出來，其實都只能說是佳句，遠沒有李白那種奇思妙想式的豪邁。但當所有句子都是佳句，而且互相配合，成為一首佳作，那就很厲害了。

在課堂上，要學生選擇喜歡的詩人，杜甫和李白之間，往往都以李白大幅度拋離獲勝，就連我中學時代都是如此。大概是因為少年時，總有種印象，認為李白是真正的天才，而杜甫就只是一個勤力的書生。

而這個印象其實是從古到今都一直存在的。「學杜易、學李難」、「杜詩易仿，李詩難作」……但當我越多讀杜詩，就越有一個疑問：這種印象，又是否正確呢？

廢話，我這麼問，當然是錯的。因為如果這是真，這世界為什麼只有一個杜甫？終究是一種錯覺。

我們總是忽略奮鬥一輩子其實都是一種很難的事。但如果深耕細作真的那麼容易，本土派就不會到現在也不成氣候。我們必須承認，這其實都是一種才能。

能夠把一件事做得完美，並不難，能夠把所有的事都做得那麼完美，卻是好困難的事。而能夠一輩子都是完美，你就會是聖人。

所以唐朝只有一個杜甫，只有一個詩聖。李白之後，唯有杜甫，杜甫之後，再無詩人。

請問係咪有得補範文?

我同慘過返印度巴打一樣，全為愛而做，絕非打手

8. 最痛苦不是絕望，而是你曾經懷有希望。——《聲聲慢。秋情》李清照

說完李白與杜甫，你以為我會說王維？不，在說完盛唐的兩隻怪物後，誰會想理會旁邊的小人物？而且我今天忽然有些情緒(不過毒男經常有情緒)，我這一次想談的，是李清照。

《聲聲慢。秋情》，在讀書時期，身邊的女孩子最喜愛的大概是這首詞了，一是因為作者是女人，二是因為在青春期中，這種明顯是情愁的詞，更易觸動女生的心靈。相反，男生總是不明白，這種充滿疊字的詞，有什麼好看？

就似你第一次拍拖，你不明白你的女朋友為什麼要叫你「豬豬」、「寶寶」、或者「HONEY」。而到你明白的時候，有些事情，可能已經不用明白了。

《聲聲慢》的十四個疊字的精妙，大概不用我說，你的中文老師只要不是教畜，都應該會給你一些指引。如果沒有，我建議你聽聽新一代歌后GIN LEE的《雙雙》(我承認我在做打手)。疊字其中一個作用，是將整個文本的節奏拖慢，將作品中的聲音變得更溫柔與迷惘，一如她的心境。

但我認為，這首作品中，最精妙的地方，並不是這十四個疊字，而是其後的「卻是舊時相識」。

因為最痛苦的，不是絕望，而是你曾經懷有希望，在一個絕望的景況中你沒法選擇死，因為你試過有美好的時光。李清照晚年，可以說完全符合一個怨婦所面對的情況：丈夫早逝、戰亂之下國破家亡、千金散盡……在這樣的一個環境下，她本應該早已心如死灰，但在一隻大雁經過後，她的心境亂了。

對，李清照這首詞最催淚的地方，不是告訴你，她有多痛苦。而是你細讀會發現，她始終對這個世界有所依戀。要知道，一個人如果痛苦到極點，人生什麼都沒有，只剩下傷心，其實她反而沒有那麼痛苦，因為她已經對傷心這種感情麻木了，大不了一死了之。

然而，李清照不想死，由其是在看到大雁飛過後，想起了以前美好的時光。就在想起的那一剎，一切都變調了。那些似乎平常的景物，全都變成欺負她的東西。黃花，不再有人摘了；窗外細雨，一次又一次落在她的心上，就連那一棵梧桐樹，都好似當年。

你還好嗎？我很不好。我沒法選擇死，你知道的，不是因為我怕死，而是我還留戀那些時光，那些和你的時光。

你再等一下，再一下就好。

曾經滄海，最可怕不是之後的難為水，而是那一個曾經。

就好似在某年某月某個街口，有個少女踽踽在你旁邊走過。你忽然想起那些曾經。那時你喜歡一個女孩，喜歡得不知所謂。那個女孩有沒有喜歡過你，你早就已經忘記了。但最後告別時，你記得，她好似也穿著同款的白裙。

到底是不是呢？你楞楞地在街口思索。過了好久，你才發現，怎麼整條街的人，都好似在看著你。

你已經淚流滿臉。

其實你覺得中文textbook有無用
個人覺得本本都咁廢又無skills
ps. 當年用啟思

睇你點用啦，方便既，基本野教科書都有教

支持

好有深度

9 書生一時意氣，國家百年風骨——《師說》韓愈
學生都很不喜歡韓愈，認為他又愛說廢話，又煩過女人。我卻很喜歡，甚至乎，我很佩服他。

而韓愈的《師說》，嚴格來說，是一篇講述「阿媽是女人，連登仔是毒撚」的文章。誰人不知道每個人都要老師？當時恥學於師？你不會真的信這種廢話嗎？官員不是智障，他們也有考試，怎也需要學習，所謂恥學於師？大概只是恥於稱呼人家為師而已。這是不是問題？這是問題，但實際影響，真的不大。

所以一如之前，我們必須要問，為什麼他要這樣說？

有趣的是，韓愈其實是一個很喜歡講述「阿媽是女人」的人。《師說》、《進學解》、《諫迎佛骨表》……他的一大堆文章，似是說了很多道理，但基本上全都是一些大家都清楚的事，指出老師的重要性；指出學習需努力；指出宗教撚都是垃圾……這些嚴格而言都是廢話，這些道理可是你隨便找一個維園阿伯，都可以跟你說數小時的道理。

難聽點說，拿來做長輩圖都厭棄它浪費資源。這些道理，誰不知，誰不明白？

你知，我知，個單眼佬都知。韓愈也知，甚至乎其實全世界都知。

只是沒有人願意說。

要知道，中國人真的是一種很有趣的民族，我們習慣性會忽略官員制造出來的問題，我們甚至乎會以為，只要不斷說沒問題，這樣就可以解決一切。這就是中國人解決問題的最佳方法。例如港鐵沙中線出現問題，那就改守則，低調處理，然後將問題淡化，好似這樣就解決了一樣。

好聽的，這叫順從，難聽的，這叫小農DNA。這樣真的好方便，甚麼規則在中國人的眼中，都只是拿來做樣子，大不了就亮劍——發爛渣，沒事解決不了的。沒事兒。

但，這個世界不會因此而變好的。

要知道，普通的人民如此而為，其實不算什麼大事，但官員，有權有勢的人，都如此而為，就很可怕了。恥於相師，在官員眼中，自然知道這只是廢話，背後繼續互相偷學官場學問。但到了民間，普通的人民可就會當成是真理。港鐵沙中線，官員自然知道背後好多問題，但依舊說：「沒事兒。」，為什麼？因為他們知道，廢老真的會以為沒事的。

又好似中國官方說亮劍。我呸，現在劍光都沒見過，但中國的憤青已經打哂飛機射哂出來了。

這時候，韓愈成為了那個說真話的人。

在眾人皆醉的時候孤獨地醒，不是一件難事。每一個中二病的少年都是專家。但在眾人皆扮醉的時候，大聲說破，指出這件事，就是一件很需要勇氣的事。這才是《師說》，甚至乎韓愈這個人，令我佩服的地方。

這就是風骨。

在之後的好多年，再沒有有風骨的讀書人了。

再也沒有了。

push

風骨真係好重要

問題係要正視 亦係科學的根基

的確，但有風骨既讀書人，係呢個世道，往往先係受苦既人。

所以我一直認為要對學生客氣，唔似泛民某個律師

10. 最浪漫的不是辛棄疾，而是命運——《青玉案。元夕》辛棄疾

《青玉案。元夕》是另一首學生們很喜歡的詞，詩詞有可解，不可解，不必解。這一首注定是第三個層次。

但不必解不代表不能解。我們還是可以想一想，到底這首詞，迷人的地方在那裡。

相信不是文盲的人，都清楚，整首詞最精妙的句子，在於「眾裏尋他千百度；驀然迴首，那人卻在、燈火闌珊處。」

但這句話的精妙在那裡？

這麼說好了，如果只說起人工島，沒有人有感覺的，連登仔對世界末日都不會有感覺好不好？但如果說，是用一萬億起人工島呢？

那就好有問題了。因為我們對這件事，有了認知。

《青玉案。元夕》最後一句的精妙，其實必須建基於之前整首詞中的無用工。眾裡尋他千百度，沒有那個千百度，又怎顯得最後見到那人的喜悅？人是犯賤的動物，身邊有好女孩/好男孩，長期溫柔可親，我們卻總是難以愛上他們。但在你一次偶爾的注視下，那一個蠻不講理的女生的一個笑容，卻令你覺得如沐春風。

當然，或者是因為那個蠻不講理的女生比較漂亮。

但我們不能不承認，人類在某些時機，會有一種特別的、不理智的情感。而《青玉案。元夕》就是用整首詞去構成你對這種時機的認知。元宵佳節，在整個茫茫人海的城市，我偏偏遇上了你。這樣就足夠了。

是不是很簡單？事實上，他做的事情和你求婚一樣，如何令女朋友認為你就是她命中注定的那個人？如何開動女朋友的那個浪漫引擎？如何造成「怦然心動」？這可是一個大學問，不然就不會有那麼多連登仔啦？

所以，整首詞最浪漫的地方，就是他構造了一種命運的錯覺。整首詞彷彿跟隨詞人一起經歷了一次尋愛之旅。在最後怯生生的問一句：「為什麼你也在這裡？」

別看輕這種浪漫，辛棄疾之後，過了好多年，才有一個女生，寫出另一句同樣浪漫的說話。

那個女生叫張愛玲。

當然，似連登仔這種無神論者，自然會認為命運這個詞怪力亂神。可惜我是水瓶座？我只是知道可惜我坐不了關愛座。但，當你想起那個她，那個在你心中最柔軟的地方住著的她，你會不會還是有那麼一丁點想說一句話。

那一天，能夠遇到你，最溫柔，最蠻不講理的你，真的太好了。

而我們終究只可承認，命運迷人。

PS.本來之前寫了一篇好長的《出師表》然後HAND機……或許人生都是有好多不必解的事情吧……

很可愛了

睇來有位朋友受感情刺激好嚴重

輕輕一推 學校教中文嘅教畜真係垃撚圾

11. 有一種關係叫諸葛亮與劉備(上)——《出師表》
(此文與莫文蔚的《如果沒有你》搭配一起服用，效果更佳。)

我們必須承認，《出師表》這篇文寫得並不好。不論你的老師怎樣替他洗白，怎樣說他感動，但這篇文嚴格來說，還是一篇錯漏百出，不堪入目的公文。HEY，我們要記住，它是公文喔！你試試將公文寫成那個樣子？看看你的老師會不會給你合格？

是的，就公文而言，諸葛亮這篇文章從格式、結構、語氣都有問題：格式上，這篇文明顯公私不分，而且整篇文章的論點只有一個：我識你爸。為什麼劉禪要做這些事？因為我識你爸。為什麼他要攻打魏國？因為我識你爸。為什麼我要寫這篇文？因為我識你爸。看完整篇文章，我就快連香港為什麼要起人工島，也可以用我識你爸來解釋。結構上，整篇文章公與私之間的轉變非常突然，並且有種散亂的感覺，這以計畫書來說，其實並非一個好的示範。更不要提語氣，你甚麼時候見過打工仔對老闆，永遠第一句就是，我識你爸？

但你要清楚一樣事情，與人有關的學科，或是文學，或是藝術，有一個很有趣的真理：只要有一件事對了，就算其他東西都錯，也是對的。

一如愛情。

而諸葛亮認識劉備，就是對了，沒有其他原因，他和他，就是對了。就算你們要說我GAY，我也要說：有一種命中注定，叫諸葛亮與劉備。

且聽教畜娓娓道來。

那是怎樣的一個時代啊？烽火連天，死屍死屍死屍，每一個地方都是死屍。那個時代，死人和吃飯一樣，都是家常便飯。

那一年，一個叫曹操的軍閥，屠殺徐州。遭屠殺的百姓超過十萬人，河水都被屍體堵塞而不流。紅色，紅色，紅色，整個城市遙遙望去，大概是一大片的紅色，血就似火焰一樣，焚燬了徐州。

那不是徐州，那是地獄。

那一年，諸葛亮十二歲，徐州，是他的故鄉，而諸葛亮就在逃難時看到了這個畫面。

戰亂時代，一切無情。聚散無定，生死難知。在看過地獄後，諸葛亮沉默了，儘管天縱其才，儘管世人皆稱其為「臥龍先生」，他只在隆中耕讀，不出仕，不當官。不，或者諸葛亮那時，不是不想出仕，而是他找不到出仕的原因：整個世界都是殺戮，書上教的仁義，好似在世界不見了。

但如果你有看言情劇，你就知道，這世界絕對沒有無情的人，只有找不到令他動情的人。而諸葛終於在某一日，遇上那個人了。

有一種命中注定，叫諸葛亮與劉備。

我知道，我知道，這樣說，你一定認為我GAY爆，甚至乎懷疑我的性取向，我的學生也曾經這樣懷疑過，但我想說，別總是以為世界只有愛情好不好？有些人對某些事物，某些對象的感情，真的可以比愛情更深。世界好大，別總以GAY取人好不好？

當然，我不否認我也認為他們兩個很可疑就是了。

「給我一刻鐘。」劉備第三次來到草廬，等了許久，終於見到他。「？」「從現在開始我們就是一刻鐘的朋友，這是事實，你改變不了，因為已經過去了。我明天會再來。」「……媽的，智障。」我不知道諸葛亮有沒有因為劉備而記住那一刻鐘，但諸葛亮的確一直都記住這個人，在很久很久之前，比你和我想像的都要久遠之前。

之後劉備真的每天都來，他們慢慢就從一刻鐘的朋友變成兩刻鐘的朋友，沒多久，他們甚至一起睡覺。

當然，我知道我再扮王家衛，一定會給人打，但我可沒有騙你，當時的場景，大概真是差不多，他們真的一見如故，甚至睡覺都在一起。

我說過了，有一種命中注定，叫作劉備諸葛亮。

這樣說真的好GAY，當然，對某些不喜歡言情劇的同學，估計也不喜歡，但我們真的要知道，劉備這個人，諸葛亮真的一早知道了。至少，他不會不記得。

早在他十二歲那年，劉備就參與了陶謙對抗曹操的徐州之戰。

所以這世界，或者真的有命中注定。

他不知道該怎麼具體描述，他知道這個人的性格，絕對稱不上明主一詞，至少你何時見過這麼談義氣的霸主？但他也知道，有些事情對了，就什麼都可以錯。

其實那時的劉備，就只是一個流氓大哥。不學無術，什麼事都不懂，偏偏不知道為什麼，他手下一堆人為他賣命。

但他也有些事情是知道的。那年徐州，儘管敗了，但這個人，曾經對抗曹操。

在某一個夜裡，他們和往常一樣，在談天。劉備可能只是忽然說了一句：「跟我混吧。」諸葛亮微微一楞，沒有正面回答，開始說起未來。

那一夜，他們看著星星，整夜沒睡，他們想了好多好多：如何對抗曹操，如何令國家變得和平，如何終結戰爭……他們頭上是星星，身邊是關羽、張飛，趙雲……一個個英雄，圍繞著他們，卻沒有人出聲干擾他們，就只是靜靜的守護他們，讓他們繪畫夢想的藍圖。

大江東去，浪淘盡，千古風流人物。

那一夜，諸葛亮到底在想什麼呢？誰知道？但那一夜，星星真的好明亮，好美。

或者他只是在想：這個人，真的不學無術，但這個人賣的夢想，我好想買。

那年諸葛亮出山。

燒赤壁、取荊州、入西蜀。三分天下終成定局。用十二年的時間，諸葛亮和劉備，真的把那夜的星星摘了下來。

故事暫且停一停下來，我們再回望《出師表》，我們不難發現，那一個問題，原來真的不是問題：對於諸葛亮而言，或者人生最重要的一件事，就是認識劉備。「我識你爸」不是用來壓迫劉禪的藉口，而是真的是他努力的理由，甚至是唯一理由。

還好，我曾經遇見你，不學無術，但最重要的你。

這就是《出師表》錯漏百出，卻名傳千古的原因。一切，逃不過「情真意切」四字。而這四字，是否無怨無悔，又是另一個故事了。(未完待續)

樓主分析得好有深度 ，令我開始明白我讀緊d咩。樓主方唔方便分享下點樣溫中文 ，係唔係温內容之後睇修辭手法，最後背幾句原文咁?

其實範文啲分唔值錢 認真讀哂已經肯定一半分，啲題目至少一半直問文本，然後3成修辭讀深啲，2成長答先係決勝負，但有時間諗果2成分，不如直接讀好中文，篇reading識做唔識做可以差成十鳩幾分

12. 有一種關係叫諸葛亮與劉備(下)——《出師表》

認識一個人是對的，但正如我所言，這一件事對了最重要，其實也是代表，其他的東西，都錯了。這樣說來，丞相的一生，就更令人心酸。

白帝城托孤，聽起來好似好簡單，大概也是你們老師會說，但只是略略帶過的一幕，但如果我們想想丞相的心理，這一幕才是《出師表》最痛苦的一幕。

讓我們繼續說故事吧。

戰爭真的好可怕。

關羽、張飛、趙雲……一個個熟悉的名字，都統統變成了一個個石碑。這一晚，終於連那一個賣夢想的人，都要走了。

「他們都走了吧？雲長、翼德、子龍……孔明……」劉備口中呢喃著舊日的戰友，眼神已經混濁起來，望不到任何一點光芒。在凌散的燭火中，諸葛亮看著這個最重要的人，心一陣的酸楚。聽到他的呢喃，依言坐近他身側。「朕有話……不，我有話要說，我們像從前一般講話就好……孔明，我錯了。」劉備握緊諸葛亮的手，力度卻早已經微弱得似一個老人，不，他的確是一個老人了，還是一個快死的老人。

戰爭和時間，都很可怕。

「老實說，你怪我嗎？」諸葛亮搖了搖頭，雖然劉備這次，又因為義氣而壞了大事，但不談義氣的劉備？他還會是諸葛丞相，而他，又還會是漢皇嗎？

「方才那一席話，絕不是要試探你，比起我那個笨兒子，……」「嗯，我知道，你好好休息，不用再說了，我明白的。」諸葛亮沒有說什麼，皇帝？權力？他想要的，從來不是這些。

我想要的，你都已經給了我。

「你還是好似以前一樣。」劉備笑了笑，混濁的眼神都好似變得會發光一樣。「我的諸葛丞相，還是好似以前一樣，一切……都交給你了。」劉備在最後一刻，彷彿回到還是無賴大哥的時候。

「臣……交給我吧。」諸葛強忍住淚水，強行把聲音抬高，就似當年在隆中一樣。「我可是那個可以安天下的臥龍啊。」

「……對不起。」劉備低下頭，曾經他許下的天下，如果也因為他自己，實現不了。「如果……當年沒有見你……能夠遇見你……」

劉備說著語聲漸弱……諸葛亮的淚水快要忍不住了，忽然，劉備的手用力的握緊諸葛亮，眼中迸發出光芒。

從以前到現在，論文，我比不過你；論武，比不上雲長、翼德、子龍他們……老實說，我根本一無所有，我幾乎什麼也做不到。

但我還是能做一件事的，也是最後一件事，劉備用盡所有力氣，對住諸葛亮說出那句話。

「記住這一刻鐘……從現在開始我們就是一刻鐘的朋友，這是事實……你改變不了，因為已經過去了……」光芒終究會散去，但那隻手，依舊緊握。

「跟我混吧。」「有我劉備一日，就有你諸葛亮一日。」「媽的，朕是皇帝？哈哈，孔明，我也是皇帝？那你怎也是一個丞相吧？」「諸葛丞相，一切……都交給你了。」

你怎麼可以死？你怎麼可以死？我們差一步，就只差一步。你怕了嗎？你怕什麼！你搞的那些爛攤子，有我在，那一次是解決不了？

你不要死啊！

那一年，劉備在白帝城死去，將江山交托於諸葛亮，更跟諸葛亮說，如果自己兒子不爭氣，不介意他取而代之。沒有人知道諸葛亮怎麼想。但直至他死前的一生，都為了這個國家付出一生。

接下來，就只剩下孤零零的一個人了。

劉備過世的兩年，發生了叛亂，北方叫曹丕的人稱帝，東面叫孫權的人稱王，自命正統的漢朝恐怕轉眼就是滅國之禍。

諸葛亮沒有抱怨一句，只是默默的努力著。

叛亂在一年內平定，然後休養生息一年，再然後，就是對外征戰了。

在出征前的夜晚，諸葛亮寫下了那篇，千古傳揚的出師表。不，是否千古傳揚其實並不重要。他寫的時候，或者只是想起了，那晚的漫天星星。

你看，那年隆中的星星，閃亮得在祈山也看到，多麼漂亮，漂亮得令人著迷。

但看星星的人，已經只剩下一個了。

今當遠離，臨表涕泣， 不知所云。

這之後，諸葛亮六出祈山，無功而返。但在諸葛死前，蜀漢以一地之力，力抗魏國大勢，諸葛死後，他留下的政治遺產，硬生生把蜀漢的國祚延長十多年。

諸葛一生，雖有怨，但無悔。

能夠遇上你，已經足以無悔。

《出師表》，我一直在想，到底寫給誰的呢？是寫給後主的，還是寫給先帝的？是一篇公文，還是一篇遺書？我覺得怎說也可以，我也只是提供另一個角度給大家，以免大家只當是一篇普通的文言文。

畢竟，那年隆中的星星，真的好閃亮，好憂傷啊。

今年覺得會出邊篇？

12篇背哂都唔難啦

不過一定要講，我覺得今年《論仁、論孝、論君子》同《魚我所欲也》會出其中一篇，然後出其中一首詩

不過都係果句：背哂12篇都唔難啦

做咩咁嬲啊

等咗你個出師表成日

無計啊 我唔係學校教畜，有陣時會比較耐先出到文 今日都出左啦，希望你鍾意啦

教畜繼續自推

13. 所謂逍遙，可不是那麼簡單的事。—《逍遙遊》莊子

每次和學生說莊子，總有學生拋出那句「吾生也有涯，而知也無涯。以有涯隨無涯，殆已。」來跟我說讀書沒用。也有學生跟我說，他覺得他自己是無用的大樹，不會成功，做人沒趣，不應該努力的，反正，努力起來也沒有用。

聽起來，總有種連登仔的味道。如果人生有失敗者，這些學生可是一開始就把自己放在那個地位。

我總是跟他們說，認為自己是沒有的人，可以。但你真的知道自己是什麼人嗎？

莊子說的沒用，說的逍遙，可不是那麼簡單的事。

每個人讀莊子，總是聚焦於無為之中，卻不清楚莊子口中的無為，可不是簡單的甚麼都不做。莊子自己也不是甚麼都不做，他說知識無用，可他讀的書，可能比你與我加起來更多。

他的無用，是建基在充份了解自己的基礎上。

不論是那棵無用的大樹，還是那個聰明的吳商，他們的無用、有用，都是建基於充份了解事物的本質之上。沒有了解本質就說的沒用，就跟沒有了解的愛情一樣，都是虛幻，沒結果的。

簡單而言，你要認為自己是廢物，也需要努力地確認這一點，你讀書廢，試過發展運動嗎？試過發展藝術嗎？再不然，你試過賣保險嗎？(當然，你試賣保險請跟我UNFD)如果沒有對自己的充份了解，你可是連廢物的等級都不如。

是以小知不及大知，小年不及大年。

那如果，我在了解自己後，還是覺得自己是零呢？由其是，高中的學生，每一個都中二病到認為自己與世界格格不入。

「萬世之後，而一遇大聖知其解者，是旦暮遇之也。」每次說完這課，我總補上這一句。我會跟學生說，這種感覺，可不是你一個人擁有，這種沒人明白自己，甚至乎自己都不明白自己的感覺，其實莊子自己都有。

你能想像到嗎？那個看似甚麼都不在乎，甚麼都瀟瀟洒洒的莊子，其實很寂寞，很想有人了解他。那怕這一個了解他的人，在萬世之後才出現。但能夠出現，已經足夠了。這種寄望，可是比單戀女神還要苦啊！至少你知道女神是什麼樣子，可是莊子，卻是連那個人甚麼樣子都不知道。

這世界有太多人教你成功，也有人教你面對失敗。但從來沒有人教你面對虛無。

如何面對青春中，那種莫名奇妙的寂寞與虛無，真的是很困難的事啊，而且這種感覺，沒有任何人明白。我也不明白。

但你不是適合讀書的學生，不過可是值得我去了解的孩子。

我會努力的面對你們，在我眼中，你們才不是沒趣的人。從來都不是。

而你們也要努力面對自己，以及面對彼此。那怕最後的結論還是一樣，依舊認為自己是無用的人，你也必須面對。

這才是真正的逍遙。

唔經唔覺寫左十幾篇

今日無文一推

金庸未必是一個很好的人，但他卻是一個很好的小說家。建議大家還是去看一下吧。

點解咁正得咁少正評
真係睇到有啲眼濕濕

14. 他們爬那麼高幹什麼？——談多篇範文中的登高傳統

有一個問題你們有想過嗎：為什麼古代人那麼喜歡登高？

他們真的很喜歡登高……杜甫要登高、白居易要登高、范仲淹要登高、柳宗元要登高……基本上如果他們生活在現代，根本就是一群山系KOL，可以組一隊Yama BOY天團來表演了。

登高這一種中國傳統，如果要考究，我們當然可以寫好多好多，但如果只是當成傳統來說，往往就失去探究一件事的真諦。就等於，我們讀《出師表》，只是說那是忠誠、那是知恩圖報，那就忽略了諸葛丞相與劉備之間那種真情真義了，有些事情，並不單單只用一個詞語就可以解釋的。

登高當然是一種傳統，但我們更應該想想，為什麼登高那麼重要？

登高有什麼重要？我們回歸到核心：登高代表的是什麼？

看得遠。廢話，除了這個答案，不然呢？難道你以為登高可以打卡？你猜他們真的是Yama BOY？但，看得遠又如何？

看得遠，自然是看得多。多了什麼？多了山河；多了雲海(不是香港的那個雲海，雖然他很喜歡登山)；更多了江山。對，還是因為江山。

登山，可以看到山河破碎；登樓，可以看到百廢待興；登高就是為了看到江山，不管江山興盛，還是破落。他可以看到一個國家的興亡。

再沒有景物比這更漂亮了。

當然，我也知道，女神比這吸引得多了。但你在某天，真的試一下，在獅子山、太平山向下看，看看香港這個興盛的金融帝國。你會不會有那麼一點疑惑：到底這個地方，是怎樣變得如此繁華？

然後在那一刻，你才會真的開始相信。滄海是可以變桑田的。

江山如畫，一時多少豪傑。

如此一言，山水的景色重要嗎？或者重要，但肯定不是文人的重點：港女爬山都不在於為了景色，打卡才是首要事項。文人的重點，更在於用雙眼，親身見證這個世道，或興盛，或衰亡，盡管這些書上詩中都有寫，但我還是想親身走走。

我想起一句說話，有人問過知名登山探險家喬治．馬洛禮，問他為什麼要登山。他楞了一楞，然後只說了一話句。

Because it's there.

喬治．馬洛禮最後死於珠峰之中，沒有人知道，他最後到底有沒有成功登上珠峰。如果有，他會是登上珠峰的第一人。只是我總覺得，他有沒有登上珠峰，其實不太重要。

Because it's there.

而且，迷底可不止這些，你有想過看得遠，代表的也是：他看不到近。他可以不看落魄的自己，又或者，尚未成功的自己。

而如今不用登高，我們也可以看得好遠。但我們卻更聚焦於自己了。

但世界真的好大的，我們不登高，也應該看得更多。

所以別只看到身邊的男神女神了，可愛又漂亮的人，這世界多的是。

PS.近日有點忙，所以文章會是比較輕鬆易寫的，遲下有時間再寫埋另一隻中文科EKIDS《廉頗藺相如列傳》

多謝你 希望你鍾意啦

中文科Ekids

今日掛住睇LOL比賽，無文啊

拿，我呢種呢，就叫玩物喪志啦

幾好睇

15. 我呸，古人都是口是心非的混蛋——談古文中的「藍色窗簾」

每次和學生說某篇文章的背後意思時，總有聰明的學生拿藍色窗簾的圖來諷刺我說，中文佬都是想太多的瘋子。

我是瘋子嗎？我當然是瘋子，不然怎會教你這個白癡？通常我都是這樣反駁，然後繼續教學。但我也曾經想過，這些文章的背後深意，會否只是我們想太多產生的結論？

要解釋這個問題，我們當然可以很學術性，拿出新批評學派的「作者已死論」來解釋。(通常這是我懶得思考時，塞住學生的口的方法)「作者已死論」好似好深奧，但其實就是說，作品從出現的一刻，已經是獨立的存在，作者怎想？關我們屁事？重點是我們自己閱讀時，怎樣想。(詳細請自己研讀理論，但我想維基都不一定有人會想看)

但老實說，這樣解釋當然合理，但也很無賴，因為這樣真的很虛無啊。(當然，我們的人生都很虛無)甚麼都看自己解釋？不就等於我們怎樣解釋都可以嗎？

所以我在想，我們把他當成藍色窗簾，就好了。

對，我們有可能想錯了，有可能想太多了。但，這樣就是我們不想的理由嗎？

我們如果真的想了解一個朋友，難道不應該猜測他的用意？他是不要緊、沒事、我還好……的時候，我們真的就把他說的話當真？對，人啊，總是很喜歡誤解一些事情，但這沒有錯的，誤解正正是了解的第一步。

你想了解喜歡的人，也是靠每一次不同的猜測，慢慢，你會知道甚麼時候你猜對了，甚麼時候你猜錯了，慢慢的，你會知道，這個人，就對了。

沒有人和你注定天生一對，但你們可以慢慢變成最匹配的一對。

如果我們對人可以花費這麼多時間，那對文章，又是否應該給多一點思考的餘地？

我們要說它藍色窗簾，總要讓自己對他了解。《出師表》是否真的只是公文？先讀通再說。李白是寂寞，還是喝多了？先跟太白喝兩杯再談。

在思考一切後，或許我們都還是覺得，它們只是藍色窗簾。但了解這一個行為，會令你更明白這個世界。

這比起讀懂文章深意，這重要太多了。

無文一推

樓主好有心

靠補習搵左差唔多10年食， 補到廿尾都唔想做長工，要貢獻返出來既

其實巴打做緊咩 ？
同埋我想問下閱讀理解點先會有進步

16. 你還真的信他在懷古？——《赤壁懷古》蘇軾

先問大家一個問題：如果一個女生，她不斷跟你說她很悶。這個女生每隔一段時間就跟你說同一番話，眼神中略帶挑逗。你會選擇：A. 送她一個玩具/B. 請你上你家玩？

如果你的答案是A的話……我很抱歉，我認為你真的不太適合讀高中，你還是回去讀初中吧。正常男人都選擇B了好不好？

當然，前提是那女生不是肥婆。

如果這樣說的話：我們怎可能相信蘇軾他真的在懷古？

蘇軾寫赤壁，至少寫了三篇。(赤壁懷古、前後赤壁賦)甚麼懷古，甚麼思考人生，甚至乎發夢他都寫了。寫了這麼多赤壁，大概只有兩個可能：一，他真的很愛赤壁，就似橙褲巴打愛肥婆一樣愛；二，他真的很無聊。

有鑑於愛肥婆的人不多，我還是比較相信，他真的很無聊。你看看，一個人寫了那麼多次同一個地方，你以為天才就不用思考嗎？蘇軾也是要用腦的，他一定是花了很多時間，才能夠寫那麼多次赤壁。

所以，他為什麼那麼無聊？

讓我們想想，一個人為什麼會無聊？3，2，1，對，我承認我倒數也很無聊。無聊的原因就是因為：我們找不到什麼有意義的事可做。就好似沒有女朋友，工作只是扮工的你我一樣。所以，你懂了嗎？他說那麼多，其實和寂寞的心俱樂部一樣。他是在訴說自己有多無聊啊。

回到最開始的問題，一個女生說她悶，一次，可能是真的悶，二次，可能是悶到發慌，三次，那就真的不能用悶來解釋了。她是有目的的。那蘇軾的目的是什麼？

一個人不斷在說古人的成功，其實也就是在說：自己的失敗。原來啊，這也是失敗者的訴苦之言。

但你想想，人家失敗無聊，會寫一篇流傳千古的文章，我們失敗，就只會哭，無聊，就只會摔腳指。

或者《赤壁懷古》給我們最大的啟示，就是誠實面對一沉不起的人生，或許，你會找到另一條出路。

我應該叫做入唔到制度既教畜，家陣瘋狂考政府，以及做補習過日子。

閱讀理解要進步，其實同閱讀無咩關係，題型識做，有少少常識，者係唔好將靦腆當成愧疚，咁就基本上合格有餘。呢度補習幫到你。

但要拎5**，就唔好信補習啦，打好基礎，讀多少少書，考試前做多幾份練習，背範文少不免，咁就5以上，**就謀事在人，成事在天啦。

寫得好好睇;D
（好鍾意範文haha）
dse考得麻麻依家retake緊

等你更新～～～

17. 真正厲害的，不是藺相如，是那個什麼事都沒幹的趙王。——《廉頗藺相如列傳》

《廉頗藺相如列傳》是中文科的E-KID，基本上無論在甚麼時候，甚麼課程，它都不會不存在，堪稱中文界的小強。每次讀這課書，完到整個課文後，我都會問學生：你知道整篇文章最厲害的人是誰嗎？

大部份學生都會答藺相如，偶爾有人答廉頗。我卻總會搖搖頭，說：是那個看似甚麼事都沒幹的趙王。

我不是說什麼大智若愚的廢話，而是趙王這個人，真的好厲害。

我們看看那個看似什麼都沒做的趙王，做了些什麼？

首先，他用了藺相如。他用了一個宦官的門客。你敢這樣做嗎？單是這一點，已經足夠厲害了。宦官本來就不是什麼高貴的階級，宦官的門客，聽起來就更是廢物了。我相信隨便一個連登仔，不用月入50K，月入15K也可能比藺相如賺的錢多了。

但趙王敢用，而且是重用。結果？藺相如把整件事解決得無比完美。之後，趙國又給人打了。趙王又做了什麼？

他彈了一次瑟，然後，讓藺相如發了一次爛渣(你說這是藺相如自己的計謀？中國也說那些異見人士是自己自殺的，你信不信？)結果，又解決了這件事。你要記住，他可是戰敗的一方，但趙王只是彈了一次瑟，叫一個官員發了一次爛渣，就把戰勝方的氣勢完全打亂了。

更厲害的是之後那句：「趙亦盛設兵以待秦。」在去酒宴前就設兵了，這個趙王，可是從一開始，就知道這次酒宴，大概會發生什麼吧？

這樣夠厲害嗎？不，我跟學生說：最厲害是故事的最後，趙王什麼都不做。

來，我們想一個問題：廉頗和藺相如之間的是非，到底誰錯了？大多數學生跟我說是廉頗，但真的可以這樣說嗎？是非對錯，並不是那麼簡單的。廉頗就一定是錯嗎？他為趙國庸馬半生，卻不如另一個人立下一次功勞？誰來評定功勞的大小？

如果你是廉頗，你把一生奉獻給國家，一個人，只靠花言巧語就比你得到更大的榮耀，你甘心嗎？就好似，如果你做了一年的乖學生，結果旁邊的壞學生幫了老師一個忙，就成為老師最寵愛的學生，你也會不甘心吧？

但大家都知道，藺相如真的有大功。難道你又把他的官職奪去嗎？這還不寒了手下的心？所以，這次幫誰，趙王都是錯的，只要幫隨便一個，另一個就會憎恨你。所以聰明的趙王，選擇甚麼都不做。

這樣說好廢嗎？但我們想想，這或許就是最好的選擇，如果他們不和好，也沒所謂，反正他們恨的是對方，不是趙王；他們和好，就更好了，趙國上下齊心合力。

這樣讀起上來，看似沒用的趙王，是不是很厲害。當然，我那些口硬的學生，通常都不願承認，也沒所謂，各有各的看法嘛。

所以這個不顯山不露水的趙王，才不是廢物，的確，能夠用2個完全不同風格的人的老闆，會是廢物老闆嗎？那些只會用同一種「精英」的老闆，才是廢物。

例如我們的香港政府。

「所以，你要知道，看事情不要只看表面，就好似，表面上我是一個智障，實際上……」我還沒說完，學生幫我接了一句：「你的確是個智障。」

「那麼，聰明的學生，下堂背默《廉頗藺相如列傳》好了。」

這次你負荊請罪我也不會放過你。

今日沒文，情緒不佳，喜歡的幾個知名人物都離世了。

小有嘅高汁文

好文留名
巴打加油